\titles{3. GLM}

\categorys{A. Utilité}

On veut pouvoir combiner l'ANOVA et la regression.

\categorys{B. ANOVA, Regression et GLM}

Dans cette première partie on va montrer que l'on peut voir l'ANOVA comme une regression
linéaire multiple.
$$Y_{ij} = \mu + \tau_j + \varepsilon_{ij}$$
Si on peut facilement comparer deux moyennes avec une regression linaire simple,
trois moyenne est assez compliqué. Il faut transformer le systeme.

On va réécrire l'ANOVA comme une regression, ou $X_i = \{0,1\}$ représente l'appartenance
ou non au traitement $i$.
$$Y_{ij} = \mu + \tau_1X_1 + \tau_2X_2 + \tau_3X_3 + \varepsilon_{ij}$$

Les deux facons de transformer le système sont les suivantes:
\begin{enumerate}
\item $\tau_3 = -\tau_1-\tau_2$\hfill$Y_{ij} = \mu + \tau_1(X_1-X_3) + \tau_2(X_2-X_3) + \varepsilon_{ij}$
\item $\tau_3 = 0$\hfill$Y_{ij} = \mu + \tau_1X_1 + \tau_2X_2 + \varepsilon_{ij}$
\end{enumerate}
Le premier modèle est le codage idéal et le second est le codage utilisé par SPSS
$$
\begin{array}{ll}
Y_{ij} = \mu + \tau_1A_1+ \tau_2A_2+ \varepsilon_{ij}&
Y_{ij} = \mu + \tau_1T_1 + \tau_2T_2 + \varepsilon_{ij}
\end{array}
$$
$$
\begin{array}{l|rr|rr}
  &A_1 & A_2 & T_1 & T_2\\
Trait=1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
Trait=2 & 0 & 1 & 0 & 1\\
Trait=3 & -1 & -1 & 0 & 0\\
\end{array}
$$
\categorys{C. ANCOVA - Analyse de la Covariance}

Dans le cas d'une ANCOVA, on va combiner à la fois une ANOVA et une regression.
On a deux types de modèle
\begin{enumerate}
\item Modèle sans interaction: $Y_{ij} = \mu + \tau_j + \gamma X + \varepsilon_{ij}$
\item Modèle avec interaction (lambda est différent pour chaque groupe):$Y_{ij} = \mu + \tau_j + \gamma_j X + \varepsilon_{ij}$
\end{enumerate}

Hypothèse de l'ANCOVA:
\begin{enumerate}
\item Indépendances des observations (\textit{données})
\item Normalité des résidus (\textit{verification graphique})\hfill$\varepsilon_{ij} \sim N(0, \sigma_e^2)$
\item Homogénéité des variances (\textit{test Levene})\hfill$\sigma_1^2 = \sigma_2^2 = ... = \sigma_k^2 = \sigma_e^2$
\item Linéarité du lien entre covariée et variable expliquée: les points evoluent linéairement autour de la droite
\item Homogénéité des pentes dans les différents traitements (?????je ne sais pas?????)
\end{enumerate}
On peut également étudier Cook et leverage.

Avec ou sans interraction, comment choisir? Il faut faire un test de l'effet d'interraction.
On regarde si l'effet d'interaction est significatif, si c'est le cas on effectue
ANCOVA avec effet d'interaction.
